\documentclass{article}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}

\title{Logica}
\author{Noacco Francesco}
\date{October 15-25, 2019}
\begin{document}
\maketitle

\textbf{Oggetti base:} numeri
\section{Tratta di}
\begin{itemize}
    \item Affermazioni sui numeri
    \item Formule simboliche
    \item Predicati, espressioni vere o false
    \item Combinazioni sui numeri \textit{esempio: 3+6} $\implies$ Espressioni numeriche
\end{itemize}
\section{Tipi di espressioni}
\begin{itemize}
    \item Espressioni numeriche $\implies 3+6$
    \item Espressioni simboliche a valori numerici $\implies 5x^2+1$
    \item Espressioni a valori logici (Proposizioni) $\implies 1<2,\, 1+2=2+1,\, A \subseteq B$: \textbf{Vero o Falso}
    \item Espressioni simboliche a valori logici (Predicati) $\implies x > 0, x^2 - 3 = 5$
\end{itemize}

\section{Connettivi logici}
Operazioni logiche su espressioni
\begin{itemize}
    \item Negazione $\lnot p,\, \lnot (x > 1) \implies x \le 1$
    \item Congiunzione $p \land q$, variante grafica: \textbf{sistema}
    \item Disgiunzione $p \lor q$
    \item Disgiunzione esclusiva $p \oplus q$
    \item Implicazione $p \implies q$
    \item Equivalenza (Doppia implicazione) $p \iff q$, vera se $p$ e $q$ sono uguali 
\end{itemize} 
Predicati costanti
\begin{itemize}
    \item Qualsiasi input restituisce \textit{vero} \\ Esempio: $x^2 + 1 > 0$
    \item Qualsiasi input restituisce \textit{falso} \\ Esempio: $x^2 + 1 < 0$
\end{itemize}

\subsection{Analogo insiemistico}
Ad esempio, $x \in A$ è vero per tutti e soli gli elementi di $A$
\begin{itemize}
    \item $\lnot \rightarrow \lnot (x \in A) = x \notin A$
    \item $\land \rightarrow x \in A \land x \in B \rightarrow A \cap B$
    \item $\lor \rightarrow x \in A \lor x \in B \rightarrow A \cup B$
    \item $\oplus \rightarrow (A \lor B) - (A \land B)$
    \item $\implies \rightarrow E - (A \cap B)$ \\ Generalmente si studiano casi in cui l'implicazione è sempre vera: \\$A \cup B = \text{\O}$, ovvero dove $A \subseteq B$
    \item $\iff \rightarrow E - (A \oplus B)$ \\ Se l'implicazione è sempre vera, $A = B$
\end{itemize}

\section{Proprietà}

\subsection{Invarianza per traslazioni}
$$x < y \iff x + z < y + z$$
Vuol dire che \textbf{non può capitare} che $x < y$ sia \textbf{vera} e $x+z < y+z$ sia \textbf{falsa}

\subsection{Invarianza per omotetia}
$$(x < y \land z > 0) \implies xz < yz$$
Se $x > 0$, diventa $\iff$

\subsection{Proprietà transitiva}
$x < y < z \implies x < z$

\subsection{Somma membro a membro di disuguaglianze}
\begin{math}
    \begin{cases}
        x < y \\ z < t
    \end{cases} \implies x+z < y+t
\end{math}

\subsection{Somma membro a membro di uguaglianze}
\begin{math}
    \begin{cases}
        x = y \\ z = t
    \end{cases} \implies x+z = y+t
\end{math}

\subsection{Elevamento al quadrato}
$$x=y \implies x^2 = y^2$$

\subsection{Disuguaglianza}
La disuguaglianza \textbf{non è transitiva}: $x \ne y \ne z$ non implica $x \ne z$ \\
Per scrivere che i tre numeri sono distinti, occorre scrivere $x \ne y \land y \ne z \land x \ne z$

\section{Modi di indicare insiemi}
\begin{itemize}
    \item $P = \{n \in \mathbb N : n \text{ è pari}\}$
    \item $\{n^{2} : n \text{ è pari, } n \in \mathbb N\}$
    \item $\{1,2,3\}$
    \item $\{1,2,3,\dots,10\}$
\end{itemize}
\end{document}